\begin{thebibliography}{AAAA}
	\bibitem[AZ02]{AZ02} Aigner, Ziegler. Das Buch der Beweise. Springer 2002
	\bibitem[Ber17]{Ber17} Berghammer: Mathematik für Informatiker. Grundlegende Begriffe und Strukturen. Springer Vieweg 2017
	\bibitem[Ber19]{Ber19} Berghammer: Mathematik für Informatiker. Grundlegende Begriffe und Strukturen und ihre Anwendung. Springer Vieweg 2019
	\bibitem[Big05]{Big05} Biggs. Discrete mathematics. Oxford University Press 2005
	\bibitem[Bri01]{Bri01} Mathematik für Inforamtiker. Einführung an praktischen Beispielen aus der Welt der Computer. München: Hanser 2001
	\bibitem[GR14]{GR14} Goebbels, Rethmann. Mathematik für Informatiker: eine aus der Informatik motivierte Einführung mit zahlreichen Anwendungs- und Programmbeispielen. Springer Vieweg 2014
	\bibitem[GS11]{GS11} Heinz Peter Gumm, Manfred Sommer. Einführung in die Informatik, Oldenbourg Verlag 2011
	\bibitem[KK15]{KK15} Knauer, Knauer. Diskrete und algebraische Strukturen - kurz gefasst. Springer Spektrum 2015. 
	\bibitem[KP09]{KP09} Kreußler, Pfister. Mathematik für Informatiker: Algebra, Analysis, Diskrete Strukturen. Springer 2009. 
	\bibitem[LLM21]{LLM21} Lehman, Leighton, Meyer. Mathematics for Computer Science. Lecture notes at MIT. \url{https://courses.csail.mit.edu/6.042/spring18/mcs.pdf} 
	\bibitem[Lov20]{Lov20} Lov\'asz, L\'aszl\'o. Complexity of Algorithms. Lecture Notes. 2020. \url{https://web.cs.elte.hu/~kiraly/complexity.pdf} 
	\bibitem[Sch12]{Sch12} Schubert. Mathematik für Informatiker: ausführlich erklärt mit vielen Programmbeispielen und Aufgaben.  
	\bibitem[Ste01]{Ste01} Steger. Diskrete Strukturen 1. Kombinatorik, Graphentheorie, Algebra. Springer 2001
	\bibitem[Tit19]{Tit19} Peter Tittmann. Einführung in die Kombinatorik, 3. Auflage, Springer 2019
\end{thebibliography} 
